\section{Metody iteracyjnego rozwiązywania układów równań liniowych}

\subsection{metody: Jacobiego, Gaussa-Seidla (wyprowadzenie)}
\subsubsection{Jacobiego}
$$x = [\xi_1,\xi_2,\dots,\xi_n]$$
$$b = [\beta_1,\beta_2,\dots,\beta_n]$$

Dla dowolnie wybranego przybliżenia wektora rozwiązań $x_0$ chcemy tak przekształcić iteracyjnie wektor $x^{(k)}$ aby doprowadzić do znikania składowych wektora reszt w k iteracjach
\begin{equation}
	(b-Ax^{(k)})_i =0
\end{equation}
co można zapisać:
\begin{equation}
	\begin{array}{l}
	\beta_i - \sum\limits_j^na_{ij}\xi_j^{(k)} = 0 \\
	a_{ii}\xi_i^{(k)} = \beta_i - \sum\limits_{j, j\ne i}^n a_{ij}\xi_j^{(k)}, \qquad i=1,2,\dots,n
	\end{array}
\end{equation}
w ostatnim równaniu wyciągamy z pod sumy diagonalę i przenosimy na drugą stronę równania. W ten sposób wyprowadzimy wzór na wartość wektora $x^{(k+1)}_i$. Wystarczy jedynie podzielić obustronnie przez wartość z diagonali.

\begin{equation}
\boxed{
		\xi_i^{(k+1)} = \cfrac{1}{a_{ii}}\bigg(\beta_i - \sum\limits_{j, j\ne i}^n a_{ij}\xi_j^{(k)}\bigg), \qquad i=1,2,\dots,n}
\end{equation}

równanie to można zapisać macierzowo:

$$x^{(k+1)} = -D^{-1}(L+U)x^{(k)} + D^{-1}b $$


wyrażenie $\cfrac{1}{a_{ii}}$ to oczywiście macierz odwrotna macierzy diagonalnej, a pozostała we wzorze suma reprezentuję macierz z zerami na diagonali, którą możemy zapisać jako suma macierzy dolnej i górnej\footnote{jeśli przyjmiemy, że A = L + D + U } Oczywistym również jest, że na diagonali nie mogą występować zera, aby to zapewnić, możemy skorzystać z metody z poprzedniego rozdziału ( częściowego lub pełnego doboru elementów głównych). Aby metoda działała macierz A musi być diagonalnie dominującą, oznacza to, że wartości niezerowe muszą być skumulowane w okolicy diagonali
\subsubsection{Gaussa-Seidla}
Metoda ta jest ulepszoną wersją  metody Jacobiego. Wykorzystuje ona już wcześniej wyznaczone dokładniejsze przybliżenia elementu wektora rozwiązań do wyznaczenia kolejnych jego elementów.
Matematycznie zapiszemy to w taki sposób:

\begin{equation}
\boxed{
	\beta_i - \sum\limits_{j=1}^{i-1} a_{ij}\xi_j^{(k+1)} - a_{ii}\xi_i^{(k+1)} - \sum\limits_{j=i+1}^n a_ij\xi_j^{(k)}=0
}
\end{equation}
Pierwsza suma to część w której wykorzystujemy wcześniej wyznaczone nowe elementy wektora, kolejny, element równania to diagonala, z elementem który właśnie przybliżamy, a ostatnia część jet analogiczna dla metody Jacobiego.
 w tym przypadku również wyciągamy element diagonalny na drugą stronę równania, i dzielimy przez diagonalę, aby otrzymać nowe przybliżenie i-tego elementu wektora rozwiązań.


$$
\xi_i^{(k+1)} =\cfrac{1}{a_{ii}}\bigg(\beta_i - \sum\limits_{j=1}^{i-1} a_{ij}\xi_j^{(k+1)} - \sum\limits_{j=i+1}^n a_ij\xi_j^{(k)}\bigg)
$$

Macierzowo równanie to można zapisać jako:
$$
b - Lx^{k+1)} - Dx^{(k+1)} - Ux^{(k)} =0
$$
$$
x^{(k+1)} = -D^{-1}Lx^{k+1)} -D^{-1}Ux^{(k)} +D^{-1}b 
$$
\subsection{metoda sprzężonego gradientu (wyprowadzenie)}
Założenia 
\begin{itemize}
	\item $x_d$ jest rozwiązaniem dokładnym
	\item ciąg wektorów $$  v_1,v_2,v_3,\dots$$ stanowi bazę w n-wymiarowej przestrzeni euklidesowej
\end{itemize}

Różnicę rozwiązania dokładnego i przybliżonego można zapisać w postaci kombinacji liniowej elementów bazy:
$$x_d - x_i = \sum_{j=1}^{n} \alpha_jv_j$$
Jeśli elementy bazy są ortogonalne to można łatwo wyznaczyć współczynniki kombinacji liniowej
\begin{center}
	\fbox{
		$\alpha_j = \cfrac{v_j^T(x_d-x_i)}{v_j^Tv_j}, \qquad j=1,2,\dots$
	}
\end{center}
Ale powyższy wzór wymaga modyfikacji ponieważ nie znamy wektora $x_d$, wiemy jednak że $Ax_d =b$ więc 
\begin{center}
	\fbox{\fbox{$ \alpha_j = \cfrac{v_j^TA(x_d-x_i)}{v_j^TAv_j} = \cfrac{v_j^Tr_i}{v_j^TAv_j} $}}
\end{center}
\marginpar{\rotatebox{90}{wykuć te wzory i tyle ... :( }}

Żądamy więc, aby wektory bazy spełniały warunek A-ortogonalności\footnote{$v_j^TAv_i =0 \leftrightarrow i \ne j$} Dla macierzy dodatnio określonej zachodzi warunek $$v_i^TAv_i \ne 0 $$
\subsubsection{Jak skonstruować bazę A-ortogonalną?}
jeśli dysponujemy zwykłą bazą wektorów to możemy ją poddać procesowi ortogonalizacji Gamma-Schmidta 
\begin{equation}
	\begin{array}{rcl}
	v_1 &=&u_1\\
	\\
	v_{i+1} &=& u_{i+1} + \sum_{k=1}^i \beta_{i+1,k} v_k\\
	\\
	\beta_{i+1,k} &=& -\cfrac{{b_k^T}Au_{i+1}}{v_k^TAv_k}
	\end{array}
\end{equation}
Podsumowując na wstępie należy wyznaczyć pierwszy wektor $v_1$ a następnie iteracyjnie wyznaczamy wszystkie współczynniki, i kolejne przybliżenia wektora rozwiązań. \newline
\fbox{
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\begin{equation}
	\begin{array}{rcl}
	v_1 &=&r_1 = b-Ax_1\\
	\\
	--&-&-- iteracyjnie --\\
	\alpha_{i} &=& \cfrac{v_i^Tr_i}{v_i^TAv_i}\\
	\\
	x_{i+1} &=& x_i + \alpha_iv_i\\
	\\
	r_{i+1} &=& r_i \alpha_iAv_i\\
	\\
	\beta_i &=& -\cfrac{v_i^T Ar_{i+1}}{v_i^T Av_i}\\
	\\
	v_{i+1} &=& r_{i+1} + \beta_iv_i
	\end{array}
\end{equation}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
Można zredukować ilość mnożeń macierz wektor:

\fbox{
$
	\begin{array}{rcl}
	v_1 &=&r_1 = b-Ax_1\\
	\\
	--&-&-- iteracyjnie --\\
	\alpha_{i} &=& \cfrac{v_i^Tr_i}{v_iAv_i}\\
	\\
	x_{i+1} &=& x_i + \alpha_iv_i\\
	\\
	r_{i+1} &=& r_i \alpha_iAv_i\\
	\\
	\beta_i &=& -\cfrac{r_{i+1}^Tr_{i+1}}{r_i^Tr_i}\\
	\\
	v_{i+1} &=& r_{i+1} + \beta_iv_i
	\end{array}
$}
\end{minipage}
}
